\section{解析対象(バックステップ流れ)}
\subsection{バックステップ流れとは}
\begin{itemize}
\item
  バックステップ流れとは，
  流路中に段差があり，
  風上側が高くなっている段差周辺の流れの事を示す．
\item
  英語では backward-facing step flow
  ，または，
  flow over a backward-facing step
  などと称するが，
  日本語では略してバックステップ流れと呼ぶ事が多い．
\end{itemize}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{fig/introduction/backStep_schematic.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  バックステップ流れは，
  形状は非常に単純ながら，
  段差による剥離，循環渦および再付着など，
  工学的に有用な複雑な流れ現象を多く含むことから，
  数値流体力学(CFD)の基礎的なベンチマークテストとして多用されている．
\item
  実際，
  OpenFOAMのチュートリアルの\OFpath{pitzDaily}ケースは，
  PitzとDailyによる実測\cite{osti_6738853}に対応したものである．
\end{itemize}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{fig/introduction/pitzDaily_Stream_Function.png}
\end{center}
\clearpage
\subsection{本演習での解析対象}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{fig/introduction/backStepKasagi_schematic.pdf}
  {\footnotesize
  \begin{tabular}{lll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{名称} & \multicolumn{1}{c}{実験条件} & \multicolumn{1}{c}{計算条件(無次元)}\\
      \midrule
      段差高さ $H$ & 41 mm & 1\\
      風上側チャネル高さ $D_u$ & 81.3 mm & 2\\
      風下側チャネル高さ $D_d$ & 122.3 mm & 3\\
      動粘性係数 $\nu$ & 0.958 mm $^2$ /s (水, 20 ${}^\circ C$) & 1.805 $\times 10^{-4}$ ( $=1/Re$ )\\
      流入口中央の主流方向風速 $U_c$ & 129.7 mm/s & 1\\
      流入口の主流方向のバルク平均風速 $U_b$ & 112.5 mm/s & 0.8674\\
      \bottomrule
  \end{tabular}
  }
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  今回は形状が矩形と単純であり，
  Kasagiらによる3次元PTV(particle-tracking velocimetry)による詳細な実験データがWEBで公開されている，
  上図のバックステップ流れ
  \cite{KASAGI1993821,3-D_PTV_Database_of_Turbulent_Flows,TM_Gifu_OpenCAE_Workshop_H231015, BA33506100, BN12003690}を対象に演習を行う．
\item
  実測データは段差高さ $H$ と流入口中央の主流方向風速 $U_c$ で無次元化されているので，
  計算条件も無次元化された条件で行う．
\item
  $H$を代表流さ，
  $U_c$ を代表速度とすると，
  レイノルズ数は $Re=U_c H / \nu = 5540$ である．
\item
  また，
  再付着距離 $X_R$ の実験結果は $6.51H$ である．
\end{itemize}
